\section{Wydobywanie}
Wydobywaniem nazywamy proces, który ostatecznie prowadzi do dodania listy transakcji do łańcucha w formie bloku. W popularnych implementacjach publicznych sieci blockchaina, górnik odpowiedzialny za wydobycie danego bloku, oprócz opłaty transakcyjnej otrzymuje dodatkową zapłatę zawartą w transakcji coinbase.

\subsection{Zadania górników}
\begin{itemize}
    \item Synchronizacja stanu z siecią - podczas dołączania się węzła do sieci wymaga jest synchronizacja aktualnego stanu łańcucha bloków. W tym kontekście opisujemy zadania górnika, ale ten etap wykonywany jest również przez inne węzły.
    \item Sprawdzanie poprawności transakcji - każda transakcja presłana do sieci musi być sprawdzona przez pełne węzły pod kontem podpisu oraz ilości wyjść.
    \item Sprawdzanie poprawności bloku - pełne węzły mogą zainicjować sprawdzanie łańcucha. Sprawdza ono wtedy wszystkie transakcje w blokach oraz wartości nonce.
    \item Tworzenie nowego bloku - poprzez łączenie sprawdzonych transakcji, górnicy proponują nowy blok i rozgłaszają go w sieci.
    \item Dochodzenie konsensusu - to zadanie jest istotą procesu wydobywania. W tym momencie węzły potwierdzają zaproponowany blok. Ten etap szczegółowo opisany jest w dalszej części pracy.
    \item Pobieranie nagrody - za wykonaną prace górnicy otrzymują określoną przez implementacje kwotę krypotowaluty oraz pobiera opłaty transakcyjne
\end{itemize}

\subsection{Sprzęt}
\begin{itemize}
    \item Procesory CPU \\ Jest to najprostsza metoda aby zacząć kopać bloki. Istnieją jednak dużo wydajniejsze wyspecjalizowane sprzęty. Kopanie za pomocą procesorów CPU w Bitcoinie trwało jedynie pierwszy rok od startu technologii.
    \item Procesory GPU \\ Z powodu ciągłego wzrostu trudności zadań w Bitcoinie, coraz popularniejsze stawało się kopanie za pomocą Procesorów graficznych. Umożliwiają one szybsze i równoczesne wykonywanie obliczeń. Dodatkowo karty graficzne można ze sobą łączyć zwielokrotniając szybkość wykonywania obliczeń. Wadą tego rozwiązania jest wymóg stosowania specjalnych kart głównych obsługujących wiele kart graficznych.
    \item FPGA \\ Wydobywanie za pomocą procesorów GPU również nie trwało długo. Górnicy do wydobywania bloków zaczęli wykorzystywać wyspecjalizowane układy FPGA (Field Programmable Gate Array) zaprogramowane dla konkretnej waluty. Układy FPGA oferowały dużą większą wydajność, jednak ich konfiguracja oraz programowanie wymagały sporej wiedzy dziedzinowej.
    \item Układy ASIC \\ Application Specific Integrated Circuit są to specjalnie zaprojektowane układy do wykonywania operacji SHA-256. Oferują one znaczący wzrost wydajności od wyżej wymienionych rozwiązań i jako pojedyncza jednostka oferuje najlepsze rezultaty w sieciach korzystających z PoW. 
\end{itemize}

\subsection{Kopalnie}
Kopalnia powstaje gdy grupa górników współpracuje w celu wydobywania nowych bloków. Po udanym wydobyciu bloku zarządca kopalni otrzymuje transakcje coinbase i odpowiada za rozdzielenie nagrody między grupę górników. Jest to bardziej wydajne rozwiązanie od w porównywaniu do indywidualnego wydobywania bloków, gdyż nagrodę otrzymuje każdy z górników nie zależnie od tego czy udało mu się odnaleźć rozwiązanie. Centralizacja wydobycia jest niebezpieczna w sieci blockchain, gdyż naraża ją na ataki z wykorzystaniem 51\% mocy obliczeniowej sieci.
